公屋申請虛假陳述個案五花八門 隱瞞內地資產、現金支薪避審查

港聞
公屋申請虛假陳述個案五花八門 隱瞞內地資產、現金支薪避審查
撰文： 黃靜薇 發佈日期：2017-11-21 18:39 最後更新日期：2017-11-21 20:54
有公屋申請人在填寫申請表時，作出虛假陳述，隱瞞擁有超過248多萬元存款，本周一（20日）被九龍城裁判法院裁定罪名成立，判囚14天並緩刑兩年。
公屋聯會副主席梁文廣指出，過去不少公屋戶被揭發隱瞞資產收入，最常見於漏報內地物業及銀行戶口，又以為月薪用現金支付便可避過審查，「以為查唔到，點知老闆有幫佢畀強積金。」不過，他認為今次涉案人報少約100倍的資產存款，直言事件誇張及不能容忍，冀日後可起警惕作用。
輪候公屋時間冗長，有申請人為「上樓」不惜虛假陳述被判囚。（資料圖片）

房署指涉案申請人在去年7月向房署遞交公屋申請表，申報只擁有銀行存款約2.7萬多元，其後房署在同年九月的調查中，揭發該申請人刻意隱瞞另一間銀行的綜合理財戶口，涉款248萬元，被控明知而作出虛假陳述。申請人最終被判處被告罰款1.3萬元及監禁14天，緩刑24個月。
公屋戶隱瞞資產的情況並不罕見。（資料圖片）
住戶現金支薪避審查 老闆供強積金露馬腳

公屋聯會副主席梁文廣表示，作虛假陳述的情況主要分為兩大類，一是綠表人士申請公屋時作出虛假陳述；二則是公屋戶住滿10年或以上後，須每兩年申報全家入息時，較常出現虛假陳述。

梁文廣續說，較常見是公屋戶隱瞞國內擁有物業及銀行戶口，「以為香港查唔到、無人知。」但若有人向房屋署投訴，當局一般也能夠追查到真實情況。此外，亦有公屋住戶漏報公司派發花紅，以及藉著現金支薪避過審查，「點知老闆有幫佢畀強積金，房署咪知道你每月有糧出。」
未曾聽聞公屋戶因虛報沒收公屋

他指出部分公屋戶未必刻意隱瞞資產，舉例指保險計劃的現金價值及股息等，因文件較為複雜，公屋戶或漏填而不自知，結果誤墜虛報的「陷阱」。不過，房屋署通常會以個別個案考慮懲處，包括寫悔過書，即使交由法院審理，最終亦多數判以罰款和社會服務令，未聽及有公屋戶因此被沒收公屋。

梁文廣認為今次事件事態嚴重，因涉及該申請人是否有資格居住公屋，關乎公屋資源分配，故認為判處監禁可起警惕作用。

《香港01》向房屋署查詢每年涉及虛假陳述的個案數字，惟暫未獲回覆。